---
marp: true
theme: gaia
class: invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: "_File Management_"
footer: "@aRoming"
math: katex

---
<!--1st leading page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->

# File and File System

---
<!-- @import " [TOC] " {cmd="toc" depthFrom=2 depthTo=2 orderedList=true} -->

<!-- code_chunk_output -->

1. [文件概述](#文件概述)
2. [文件的逻辑结构](#文件的逻辑结构)
3. [文件的物理结构](#文件的物理结构)
4. [目录与目录结构](#目录与目录结构)
5. [文件保护](#文件保护)
6. [Linux的文件管理](#linux的文件管理)

<!-- /code_chunk_output -->

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 文件概述

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 文件、记录和数据项

---

#### 文件

1. 具有文件名的一组相关元素的集合
2. 在文件系统最大的数据单位
3. 描述了一个对象集
4. 主要属性
    1. 类型
    2. 长度
    3. 物理地址
    4. 建立时间
    5. 其他

---

#### 记录

1. 一组相关数据项的集合
2. 用于描述对象在某方面的属性
3. 关键字：唯一能标识一个记录的数据项，如：学号、学号+课程号

---

#### 数据项

1. 基本数据项：描述一个对象的某种属性，也称为字段
2. 组合数据项：由若干个基本数据项组成

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 文件名和文件类型

---

#### 文件名

1. 文件名：文件的名称，用于标识文件
2. 扩展名：文件名后面的若干个附加字符

---

#### 按存取控制属性分类的文件类型

1. 可执行文件
2. 可读文件
3. 可写文件

---

#### 按组织形式和处理方式分类的文件类型

1. 普通文件
2. 目录文件
3. 特殊文件

---

#### 按是否有结构分类的文件类型

1. 有结构文件（记录文件）
2. 无结构文件（字符流文件/字节流文件）

---

#### 按用途分类的文件类型

1. 系统文件
2. 用户文件
3. 库文件

---

#### 按数据形式分类的文件类型

1. 源文件
2. 目标文件
3. 可执行文件


<!-- ---

### 文件系统的层次结构

---

1. 对象及其属性：文件、目录、外存存储空间
2. 对对象操纵和管理的软件集合：文件系统的核心部分
3. 文件系统的接口
    1. 人机交互接口
    2. API接口

---

![height:500](./.assets/image/image-20240426181251116.jpeg)

---

#### 对对象操纵和管理的软件集合

1. 文件系统的功能
    1. 文件存储空间的管理
    2. 文件目录的管理
    3. 文件的逻辑地址转换为物理地址的机制
    4. 文件读和写的管理
    5. 文件的共享和保护

---

1. 与文件系统有关的软件
    1. 逻辑文件模块：处理与文件相关的操作
    2. 文件组织模块：完成与外存I/O有关的事务
    3. 基本文件模块：处理内存和外存之间数据块的交换
    4. I/O控制模块：文件系统最底层，设备驱动程序层 -->

---

### 文件操作

1. 基本操作：`open`、`close`、`CRUD`、设置读/写位置
    1. `open`：将文件从外存拷贝到内存打开文件表的一个表目中
    2. `close`：将文件从打开文件表的表目中删除
2. 其他操作：重命名、修改文件拥有者、查询文件状态

---

### 文件结构

1. 文件的逻辑结构：用户所观察的文件组织形式
2. 文件的物理结构：文件的存储结构，指系统将文件存储在外存上所形成的一种存储组织形式
    1. 与存储介质的存储性能有关
    2. 与所采用的外存分配方式有关
3. 文件的逻辑结构和物理结构，都影响文件的访问速度，两者的匹配度越高，访问速度相应的越快

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

## 文件的逻辑结构

---

### 文件逻辑结构的类型

1. 按是否有结构划分
    1. 有结构文件（记录式文件）
        1. 定长记录
        2. 变长记录
    2. 无结构文件（流式文件）
2. 按文件的组织方式划分
    1. 顺序文件
    2. 索引文件
    3. 索引顺序文件

---

#### 顺序文件

1. 排列方式
    1. 串结构：按存入时间的先后排序，记录间的顺序与关键字无关，检索比较费时
    2. 顺序结构：指定一个字段为关键字，所有记录按关键字排序，检索时可利用有效的查找算法
2. 优点
    1. 有利于大批记录读写
    2. 顺序存取效率最高
3. 缺点：
    1. 查找、修改记录时，需遍历大量记录
    2. 插入、删除记录时，需移动大量记录
    <!-- 可存储在顺序存储设备（磁带）上 -->

---

#### 索引文件

1. 按关键字建立索引表
    1. 为变长记录文件建立一张索引表
    2. 索引表按关键字排序
    3. 实现直接存取
2. 多个索引表的索引文件
    1. 为顺序文件建立多个索引表
    2. 为每一个可能成为检索条件的域配置一张索引表

---

![image-20240426183720157](./.assets/image/image-20240426183720157.jpeg)

---

#### 索引顺序文件

1. 克服了变长记录文件不便于直接存取的缺点
2. 保留了顺序文件的关键特征：记录按关键字的顺序组织
3. 新增2个新特征
    1. 引入文件索引表：实现随机访问。
    2. 增加溢出文件：记录新增、删除和修改的记录
4. 组织方式
    1. 一级索引文件
    2. 两级索引文件

---

![image-20240426205709117](./.assets/image/image-20240426205709117.jpeg)

---

### 直接文件

1. 关键字本身决定了记录的物理地址
2. 键值转换：关键字到记录物理地址的转换

---

### 哈希文件

1. 利用Hash函数将记录键值转换为记录的地址

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 文件的物理结构

---

1. 不同的外存组织方式，形成不同的文件物理结构，即不同的文件存储组织形式，是文件系统的核心部分
    1. 连续组织方式：顺序式文件结构
    2. 链接组织方式：链接式文件结构
    3. 索引组织方式：索引式文件结构

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 连续组织方式

---

1. 为每个文件分配一组相邻接（连续）的外存块
1. 优点：
    1. 顺序访问容易：仅需要起始块号和长度
    2. 顺序访问速度快：几种外存组织方式中最快的一种
    3. 支持随机访问
1. 缺点：
    1. 要求连续的外存空间，存在大量外部碎片，外存空间利用率低
    2. 必须事先知道文件的长度
    3. 不能灵活地删除和插入记录
    4. 文件不能动态增长

---

![image-20240428082845256](./.assets/image/image-20240428082845256.png)

---
<!--3rd leading page-->
<!--
_backgroundColor:
_color:
_class:
    - lead
-->

### 链接组织方式

---

1. 为文件分配不连续的盘块，通过链接指针将一个文件的所有盘块链接在一起
2. 优点
    1. 无外部碎片，提高了外存的利用率
    2. 对插入、删除和修改记录都非常容易
    3. 文件可动态增长
3. 缺点
    1. 访问速度慢

---

#### 链接方式的实现

1. 隐式链接：指针存放在每个盘块中，只适合于顺序访问
2. 显式链接：指针显式地存放在`FAT(File Allocation Table, 文件分配表)`

![height:300](./.assets/image/image-20240428083338484.png)
![height:300](./.assets/image/image-20240428083407501.png)

---

##### FAT

1. `FAT`：`MS-DOS`开始使用的文件系统，以簇为分配单元
2. `FAT12`、`FAT16`、`FAT32`、`FAT64(exFAT)`
3. `FAT12`每个分区有两张相同的`FAT`表，`FAT1`和`FAT2`

---

1. 1.2MB的软盘，每个盘块大小为512B，假设每个盘块形成一个簇
2. FAT共有2.4K个块（1.2MB/512B）
3. 每个FAT表项占12b（1.5B）
3. FAT表占用3.6KB(2.4K*1.5B)

![height:300](./.assets/image/image-20240428083838509.jpeg)

---

1. 簇是一组相邻的扇区，在FAT中被视作一个虚拟扇区
2. 簇的大小一般是2n个盘块(n=1,2,4,8,…)
3. 一个簇应包含扇区的数量与外存容量大小直接相关
4. FAT16支持一个簇有64个盘块，其FAT表的表项数最大为216，则最大可以管理的分区空间为$2048MB(512*64*216)$
5. 优点：可以减少FAT中的项数，使FAT占用更少的存储空间，并且可以减少访问FAT的存取开销
6. 缺点：簇的容量越大，簇内碎片越大

---

###### FAT32

1. 两份FAT表
2. 每个簇(物理块)固定为4KB~32KB
3. FAT表的表项占据32位
4. FAT表最大表项数$2^{32}$项
5. 单个文件不能大于4G
6. FAT32管理的单个最大外存分区空间：$512B * 2^{32}=2TB$

---

![width:1100](./.assets/image/image-20240428084311650.jpeg)

---

#### 索引组织方式

1. 将外存块号存放在一个索引块（表）中
2. 优点
    1. 无外部碎片，提高了外存的利用率
    2. 随机访问
3. 缺点
    1. 对于小文件，索引块的利用率低

---

##### 一级索引组织方式

![height:560](./.assets/image/image-20240428085201714.png)

---

##### 多级索引组织方式

![height:560](./.assets/image/image-20240428085251605.jpeg)

---

##### 混合索引组织方式

1. 既采用直接寻址方式，又采用单级和多级索引组织方式（间接寻址方式）
2. 小文件（如大小为1KB-10KB或4KB-40KB）：可直接寻址（直接从FCB获得文件的盘块地址）
3. 中文件（如大小为11KB-256KB或5KB-4MB）：可一次间址（从FCB中找到该文件的索引表）
4. 大型和特大型文件：二次或三次间址（两级或三级索引组织方式）

---

![height:600](./.assets/image/image-20240428085616458.png)

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 目录与目录结构

---

1. 目录实现了对文件的有效管理
2. 目录是一种数据结构，用于标识文件及其物理地址
3. 目录的功能
    1. 实现"按名存取"
    2. 提高对目录的检索速度
    3. 实现文件共享
    4. 允许文件重名

---

### 文件控制块

1. `FCB(File Control Block, 文件控制块)`：管理和控制文件的数据结构，与文件一一对应
2. 文件目录：文件控制块的集合
3. 目录文件：文件目录也被看做是一个文件

---

#### 文件控制块包含的信息

1. 基本信息类：文件名、文件物理位置
2. 存取控制信息类：文件所属用户、所属组用户以及其他用户的存取权限
3. 使用信息类：文件的建立时间、上一次修改时间及当前使用信息（已打开该文件的进程数、是否被某个进程锁住等）

<!-- TODO: 文件逻辑结构、文件物理结构 这两个信息需要记录在FCB中吗？-->

---

### 索引结点

1. 索引结点的引入：减少查找文件时的外存访问次数
2. `UNIX-like`操作系统将文件名与文件描述信息分开，文件描述信息用`inode`索引结点保存，目录文件中仅由文件名和指向该文件所对应的`inode`的指针组成

---

1. 假设目录文件所占盘块数为N，则查找一个目录中的某个文件平均需要调入盘块(N+1)/2次
2. 假设一个FCB为64B，块大小为1KB，则每个块中只能存放16个FCB；若一个文件目录中共有640个FCB ($640*64B=40KB$)，需占用40个盘块(40KB/1KB=40)，故平均查找一个文件需启动磁盘20次

---

3. 假设引入索引节点后，一个目录占16B，其中14B是文件名，2B为i节点指针。1KB的盘块中可容纳64个目录项；若一个文件目录中共有640个FCB (640*16B=10KB)，需占用10个盘块(10KB/1KB=10)，故平均查找一个文件需启动磁盘5次
4. 可使平均启动磁盘次数减少到原来的1/4

---

#### 外存索引结点

1. 存放在外存上的索引结点
2. 外存索引结点的内容
    1. 文件拥有者标识符
    2. 文件类型
    3. 文件存取权限
    4. 文件物理地址
    5. 文件长度
    6. 文件连接计数
    7. 文件存取时间

---

#### 内存索引结点

1. 当文件被打开时，将外存中的`inode`复制并存放在内存上的索引结点
2. 内存索引结点的增加的内容
    1. 内存索引节点编号
    2. 状态，是否被上锁、是否被修改等
    3. 访问计数
    4. 文件所属文件系统的逻辑设备号
    5. 链接指针

---

### 目录结构

1. 目录结构的组织，是设计好文件系统的重要环节
2. 关系到文件系统的存取速度
3. 关系到文件的共享性和安全性

---

#### 简单目录结构

1. 单级目录结构
2. 两级目录结构

---

##### 单级目录结构

1. 所有用户的所有文件都在同一目录中
2. 最简单的文件目录
3. 目录项：文件名、扩展名、文件长度、文件类型、物理地址、文件说明以及其他文件属性
4. 缺点：
    1. 查找速度慢
    2. 不允许重名
    3. 不便于实现文件共享

---

##### 两级目录结构

1. 每个用户有自己的目录结构
2. 优点：
    1. 提高了检索目录的速度
    2. 不同用户可以有相同的文件名
    3. 不同用户可以使用不同文件名访问同一个共享文件
3. 缺点：不便于实现文件共享

---

![height:600](./.assets/image/image-20240426220759409.jpeg)

---

#### 树形目录结构

![height:540](./.assets/image/image-20240426220942231.png)

---

##### 路径和当前目录

1. 路径：从根目录到任何数据文件的通路
    1. 绝对路径：从根目录开始的路径名
    2. 相对路径：从当前目录开始的路径名
2. 当前目录：用户当前工作目录

---

##### 目录操作

1. 创建目录
2. 删除目录
3. 移动目录
4. 修改目录
5. 链接操作（硬链接、软链接）
6. 查找操作

---

### 目录查询技术

1. 线性检索
2. hash检索

---

#### 线性检索

![height:400](./.assets/image/image-20240426221713938.png)

---

#### hash检索

1. 系统利用用户提供的文件名，将之变换为文件目录的索引值，再利用该索引值到目录中去查找
2. 模式匹配（`*`、`?`）时，无法使用Hash方法
<!-- 3. 处理冲突使用有效规则 -->

---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 文件保护

---



---
<!--2nd leading page-->
<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## Linux的文件管理

---

### VFS虚拟文件系统

1. `Linux`的虚拟文件系统`VFS(Virtual File System)`隐藏了各种硬件的具体细节，包括本地存储设备和远程网络存储设备等，并且把文件系统的相关操作和不同文件系统的具体细节分离开，为所有的设备提供了统一的接口
2. `VFS`使得`Linux`可以支持数十种不同的文件系统

---

1. `VFS`支持的4个主要的文件系统对象
    1. `superblock超级块`：描述整个文件系统的元数据,包括文件系统类型、大小、使用情况等
    2. `inode索引结点`：描述文件的元数据,如文件类型、权限、大小、修改时间等,不包括文件名
    3. `dentry目录项`：将文件名与inode关联,用于组织文件系统树状层次结构
    4. `file文件`：描述被进程打开的文件,包含读写位置、访问权限标志等信息

<!--TODO: inode是文件物理属性？dentry是逻辑属性？-->

---

![height:600](./.assets/image/image-20240428081406527.png)

---

### `ext2(Extended File System 2)`

1. 超级块：记录整个文件系统的信息
2. 组描述符：描述每个组块的开始与结束的block号码
3. 数据块位示图：数据块位示图，用一个二进制位来表示数据块是否空闲
4. 索引节点位图：类似数据块位示图，用一个二进制位来表示iNode是否被使用
5. 索引节点表：每个iNode的固定大小为128B，每个文件仅占用一个iNode，文件系统能够创建的文件数量与iNode的数量有关
6. 数据块：每个数据块中只能放一个文件的数据，ext2支持的数据块的大小有1KB、2KB、4KB三种

---

![width:1100](./.assets/image/image-20240428081649873.png)

---
<!--end of slide page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->
✨✨✨ **Thank You** ✨✨✨

🆗 **End of This Slide** 🆗
